\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}
Anglický termín \df{backing-track} (někdy též \df{jam-track}), který lze volně přeložit jako \uv{doprovodná stopa}, označuje specifický typ hudební kompozice, jejímž účelem je poskytnout muzikantovi hudební doprovod, do nějž si může dle libosti zkoušet různé nástrojové techniky, zdokonalovat své schopnosti hudební improvizace nebo třeba jen trénovat hudební stupnice. Takové skladby slouží tedy do jisté míry jako náhražka živé kapely pro účely domácího cvičení. Backing-tracky jsou poměrně specifickým odvětvím hudební tvorby, a~to především kvůli odlišným nárokům, jež jsou na ně kladeny. Narozdíl od běžné skladby určené pro poslech není například vyžadována originalita a~nápaditost, preferovány jsou naopak repetitivnost a~předvídatelnost. Typická je rovněž naprostá absence melodické linky, neboť role sólového hlasu se předpokládá od uživatele backing-tracku. 

\section*{Cíle práce}
\addcontentsline{toc}{section}{Cíle práce}
Cílem této práce je navrhnout a~implementovat automatický generátor hudebních backing-tracků ve formátu MIDI. Součástí aplikace bude grafické rozhraní umožňující uživateli pohodlně specifikovat vlastnosti požadovaného backing-tracku (tempo, tónina a~hudební žánr) a~současně zobrazující vygenerovanou skladbu jako strukturovanou posloupnost akordů.
 
\section*{Motivace}
\addcontentsline{toc}{section}{Motivace}
Ačkoliv existuje mnoho webových služeb nabízejících profesionálně nahrané back\-ing-tracky, drtivá většina z~nich je zpoplatněna. Alternativním řešením jsou aplikace generující doprovod na základě uživatelem zadaných akordů, ty však téměř ve všech případech pracují s~předem definovanými styly rytmického aranžmá, které pak pouze \uv{ohýbají} na zadanou sekvenci akordů. V~současné době neexistuje aplikace, která by pro generování backing-tracku využívala některou ze sofistikovanějších metod algoritmické hudební kompozice. Tato práce tuto mezeru zaplňuje.

\section*{Struktura práce}
\addcontentsline{toc}{section}{Struktura práce}
V~první části práce rozebereme možnosti, které se dnes nabízejí muzikantovi hledajícímu vhodné backing-tracky pro domácí cvičení. Jak si ukážeme, množství a~kvalita zdrojů rozhodně není vyčerpávající, což je jednou z~motivací vzniku naší aplikace. 

V~druhé kapitole se podíváme obecně na problematiku algoritmické hudební kompozice, rozebereme různé metodologie a~přiblížíme některé konkrétní práce v~této oblasti. Budeme klást důraz především na to, nakolik jsou jednotlivé přístupy a~algoritmy použitelné v~našem konkrétním případě, tedy generování backing-tracků. Jak jsme již naznačili, jedná se o~poměrně specifickou oblast hudební tvorby a~pro nás budou rozhodně zajímavější a~přínosnější práce zabývající se harmonií (tj. akordy) a~rytmickým doprovodem než kupříkladu metody generování melodických pasáží. Přesto však pro úplnost nabídneme čtenáři celistvý náhled na problematiku, některé metody však rozebereme jen ve stručnosti, jiným se naopak budeme věnovat podrobněji.

Ve třetí kapitole budeme diskutovat uvažované přístupy pro generování back\-ing-tracků a~zdůvodníme zvolený algoritmus, kterým je rozdělení kompozice na několik úrovní a~generování sekvencí symbolů na každé z~nich pomocí bezkontextových gramatik získaných z~učících korpusů. V~následující kapitole pak porovnáme známé algoritmy pro automatické odvození bezkontextových gramatik z~korpusu. V~páté kapitole důkladně rozebereme fungování zvolené metody, tj. algoritmu PCFG-BCL. Šestá kapitola je věnována popisu generování rytmického aranžmá.  

Následuje programátorská dokumentace, v~níž si rozebereme objektový návrh programu a~důležité dílčí algoritmy a~datové struktury. Uživatelskou dokumentaci lze nalézt v~příloze.

